---
title: Структуры данных
---

# Структуры данных
## Односвязный список
Связный список — это последовательность структур данных (узлов), соединенных между собой через указатели.
Каждый новый элемент содержит соединение со следующим. Связный список — вторая по частоте использования структура данных после массива, в отличие от массивов позволяет добавлять элементы неограниченно без перевыделения памяти. Структуру узла можно представить следующим образом.

Структура узла:
```cpp
struct Node {
    Type value; // stored value
    Node *next; // pointer to next Node
};
```
Такие структуры узлов можно обернуть в структуру списка, для удобства пользования.

Структура списка:
```cpp
struct LinkedList {
    Node *head;  // pointer to the first element
    size_t size; // size of the list
};
```
|Общее представление связного списка|
|:-:|
|![](https://i.imgur.com/IxncvB9.jpg)|

Связный список имеет несколько особенностей:
* List содержит указатель только на первый элемент списка
* Каждый узел хранит данные и указатель на следующий элемент
* Последний узел содержит указатель на nullptr (NULL)
Для такого односвязного списка необходимо определить некоторые операции:
* Добавление элемента в начало и конец списка, по индексу
* Удаление с начала и конца списка, по индексу/значению
* Поиск по индексу или значению
* Очистка списка
* Печать всего списка
### Добавление элемента
Добавление элемента в список выполняется некоторым количеством определенных шагов.

Начинается все с создания нового узла и записи в него нужного значения, затем необходимо найти позицию вставки для нового элемента перемещаясь с помощью указателей на следующие элементы.
|Создание нового узла|
|:-:|
|![](https://i.imgur.com/okb5zQL.jpg)|

Пусть необходимо вставить элемент $B$ (по центру) между элементами $A$ (слева), $C$ (справа).
Для этого указатель узла на следующий элемент должен стать указателем на $C$. Затем меняем указатель элемента $A$ на следующий элемент на $B$.
1. |![](https://i.imgur.com/ZacffI9.jpg)|
   |:-:|
   |Выставляем указатель нового элемента на следующий элемент. `B->C`|
2. |![](https://i.imgur.com/CFUsSFw.jpg)|
   |:-:|
   |Указатель **A** на следующий элемент теперь указывает на новый элемент. `A->B`|
3. |![](https://i.imgur.com/ael72N5.jpg)|
   |:-:|
   |Новый элемент успешно вставлен в список.|
В случае вставки в начало стоит учесть, что необходимо будет дополнительно изменить указатель на первый элемент. Кроме того, не забыть про последний элемент. Вставка в конец списка производится по указанному выше алгоритму.

**Заметка:** Для облегчения добавления в конец списка иногда дополнительно к указателю на начало списка хранят указатель на конец (tail) оного.

Список с головой и хвостом:
```cpp
struct List {
    Node *head;
    size_t size;
    Node *tail;
};
```
В этом случае не приходится проходиться по всему списку, чтобы определить последний элемент.
### Удаление элемента
Алгоритм удаления также состоит из нескольких шагов. Вначале определяем место элемента для удаления. Затем выставляем указатели соседних узлов в правильном порядке. 

Освобождаем память для удаленного элемента.
1. |![](https://i.imgur.com/WjoPvFy.jpg)|
   |:-:|
   |Находим элемент для удаления по индексу/значению|
2. |![](https://i.imgur.com/qMQMRV5.jpg)|
   |:-:|
   |Указатель **A** теперь должен указывать на следующий за искомым элемент|
3. |![](https://i.imgur.com/x3sTtLl.jpg)|
   |:-:|
   |Перекидываем указатель. Удаляем искомый элемент|
4. |![](https://i.imgur.com/6OWhluu.jpg)|
   |:-:|
   |Элемент успешно удален|
### Поиск элемента по индексу или значению
Поиск по индексу или значению производится простым циклом до выполнения условий поиска или достижения конца списка.

Псевдокод поиска элемента:
```cpp
node := list.head
while node not null and node.val != val_to_find
    node := node.next
```
### Очистка списка
Очистка списка производится поочередным удалением элементов, начиная с начала.
```cpp
func clear(struct List *list)
   struct Node* current = list->head;
   struct Node* next;
 
   while current not NULL
       next = current->next
       free current
       current = next
       
   list->head = NULL
```
## Двусвязный список
Двусвязный список является разновидностью односвязного списка с тем отличием, что кроме указателя на следующий элемент каждый узел хранит указатель также на предыдущий.

Структура двусвязного списка:
```cpp
struct Node {
    Node *next; // pointer to the next Node
    Node *prev; // pointer to the previous Node
    Type val;   // stored value
};

struct DoubleList {
    Node *head;  // pointer to the first element
    Node *tail;  // pointer to the last element
    size_t size; // size of the linked list
};
```

|Структура двусвязного списка|
|:-:|
|![](https://i.imgur.com/NKwxoUG.jpg)|

Операции добавления, удаления, очистки аналогичны таким же для односвязного списка с тем отличием, что кроме указателя на следующий элемент, необходимо менять указатель на предыдущий.

## Стек
Стек - абстрактная структура данных, позволяющая выполнять действия только с последним элементом. Со стеком можно производить следующие действия: положить элемент в конец, достать элемент с конца, посмотреть последний элемент, проверить не пуст ли стек. Также эту структуру называют LIFO - last in first out.

|Визуальное представление стека|
|:-:|
|![](https://i.imgur.com/qGOl7gf.jpg)|

Существует несколько вариантов реализации стека - массивом или связным списком. В данном сучае будет рассмотрен вариант через односвязный список.

Узел стека и структура стека:
```cpp
struct Node {
    Node *next; // pointer to the next Node
    Type val;   // stored value
};

struct Stack {
    Node *top;
};
```
По сути стек является реализацией односвязного списка. В случае стека храниться будет не верхний элемент, а последний, хотя это и не меняет логики связности, т.е. по сути по указателю `top` хранится указатель на последний добавленный элемент и всегда происходит добавление в начало списка.

1. |![](https://i.imgur.com/cRyaI2h.jpg)|
   |:-:|
   |Добавление первого элемента в стек|
2. |![](https://i.imgur.com/Df403cD.jpg)|
   |:-:|
   |Добавление второго элемента|
   
**Функции для реализации стека**
* **push(value)** - добавление нового элемента сверху
* **pop()** - удаляет последний добавленный элемент
* **top()** - возвращает значение последнего добавленного элемента
* **empty()** - проверяет пуст ли стек
Функции добавления и проверок не представляют интереса. Однако рассмотрим функцию pop подробнее.

**Реализация функции pop**
1. Сохранить значение верхнего элемента во временную переменную
2. Переместить указатель на верхний элемент
3. Освободить память 
Графически это можно изобразить следующим образом:

|![](https://i.imgur.com/zgCfWiF.jpg)|
|:-:|
|Графическое представление функции pop|

## Очередь
Очередь — это абстрактная структура данных, чем-то похожая на стеки. В отличие от стека, она открыта с обоих концов. Один конец всегда используется для вставки данных (enqueue), а другой — для удаления данных (dequeue). Очередь следует принципу First-In-First-Out, т. е. элемент данных, сохраненный первым, будет доступен первым.

|![](https://i.imgur.com/tmCUvqi.jpg)|
|:-:|
|Пример очереди в реальной жизни|

|![](https://i.imgur.com/CCGY548.jpg)|
|:-:|
|Представление очереди|

Реализовать очередь можно с помощью как массивов, так и с помощью списков. В данном случае рассмотрим реализацию через массив, потому как реализация через список очень похожа на реализацию стека.
### Основные операции
Операциии с очередью включают в себя создание очереди, манипуляции с ней и очищение всей очереди.
1. **enqueue()** - добавить новый элемент в очередь
2. **dequeue()** - удалить очередной элемент 
3. **peek()** - посмотреть первый элемент в очереди
4. **isfull()** - проверить полна ли очередь
5. **isempty()** - проверить пуста ли очередь
### Работа с памятью
Так как данная реализация очереди организована на массиве, то её размер должен быть либо фиксирован, либо динамически меняться в зависимости от заполненности. Т.е. при заполнении очереди и добавлении нового элемента необходимо перевыделить память под очередь и скопировать в нее данные.
### Основные функции
* **peek()** - Возвращает значение первого элемента. Алгоритм выглядит следующим образом -
```cpp
func peek
   return queue[front]
```
* **isFull()** - Проверяет полностью ли заполнена очередь. Достаточно сравнения с текущим максимальным размером очереди.
```cpp
func isfull
   if rear equals to MAXSIZE
      return true
   else
      return false
   endif
```
* **isEmpty()** - Проверяет пуста ли очередь.
```cpp
func isEmpty
   if front is less than MIN  OR front is greater than rear
      return true
   else
      return false
   endif
```
* **enqueue()** - Очередь содержит два указателя - на первый и последний элементы. Из-за этого функция добавления элемента состоит из нескольких шагов. Для реализации этого алгоритма необходимо выполнить следующие шаги - 
1. Проверяем полна ли очередь
2. Если очередь полна, то выходим/возвращаем значение переполнения
3. Если очередь не полна, то указатель на **последний** элемент необходимо сдвинуть вперед
4. Запись данных по указателю на последний элемент
5. Выход из функции
 
|![](https://i.imgur.com/82cYsve.jpg)|
|:-:|
|Добавление элемента в очередь|

Алгоритм добавления элемента в очередь:
```cpp
func enqueue(data) 
   if queue is full
      return overflow
   endif
   
   rear = rear + 1
   queue[rear] = data
   return true
```
* **dequeue()** - Удаление первого элемента также состоит из нескольких шагов.
1. Проверяем пуста ли очередь
2. Если очередь пуста, то выходим/возвращаем значение пустой очереди
3. Если очередь не пуста, достаем первый элемент по указателю на первый элемент
4. Если очередь не пуста, то указатель на \textbf{первый} элемент необходимо сдвинуть вперед
5. Выход из функции

|![](https://i.imgur.com/CLTsDrn.jpg)|
|:-:|
|Удаление элемента из очереди|

Алгоритм получения значения из очереди:
```cpp
func dequeue
   if queue is empty
      return underflow
   end if

   data = queue[front]
   front = front + 1
   return true
```